\documentclass[a4paper, 11pt, nofonts, nocap, fancyhdr]{ctexart}

\usepackage[margin=60pt]{geometry}

\setCJKmainfont[BoldFont={方正黑体_GBK}, ItalicFont={方正楷体_GBK}]{方正书宋_GBK}
\setCJKsansfont{方正黑体_GBK}
\setCJKmonofont{方正仿宋_GBK}

\CTEXoptions[today=small]

\pagestyle{plain}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings} 

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  emph={interface, type, struct, uint8, bool, uint16, byte},
  emphstyle=\bfseries\ttfamily,
  keywordstyle=\bfseries
}

% \fancyhead[L]{\small{team name}}
% \fancyhead[C]{\small{FSTC 2014 - 05 - 训练报告}}
% \fancyhead[R]{\small{2014年8月2日}}

\title{算法设计Project：de Bruijn图上的编辑距离}
\author{陈镜融 \\ chenjr14@fudan.edu.cn}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Abstract}

题目分为三个tasks，task1要求两个给定字符串的编辑距离；task2要求在k阶de Bruijn图上找到一条路径，其对应的字符串和给定字符串的编辑距离最小；task3是task2的数据范围放大版本。三个task都要输出具体方案。题目具体描述和数据在http://datamining-iip.fudan.edu.cn/ppts/algo/pj2017/

这次大作业，我完成了全部三个tasks，并尝试对task3进行了一定的优化。所有代码可以在https://github.com/crazyboycjr/algorithm-course-project上找到。

\section{Compile}

\begin{lstlisting}
g++ edit_distance1.cpp -o edit_distance1 -O2 -Wall
g++ edit_distance2.cpp -o edit_distance2 -O2 -Wall
g++ edit_distance3.cpp -o edit_distance3 -O3 -march=native
                                             -mtune=native -Wall -std=c++11 -g -mcmodel=large
\end{lstlisting}

其中\texttt{edit\_distance3.cpp}的编译可以增加\texttt{-fopenmp}选项，不过由于种种原因(估计是线程同步需要等待时间)，使用openmp并没有能提高速度。可以考虑接下来将整个程序静态编译并加上\texttt{-pg}，然后用\texttt{gprof}看一下分析结果。

\section{Run}

\begin{lstlisting}
ulimit -s unlimited
time ./edit_distance3 < task3.in > task3.out
\end{lstlisting}

注意：\texttt{./edit\_distance3}的运行需要较大的堆空间，实际运行大约60GB左右，整个程序运行时间在4h左右（常数优化前）。另外可以用\texttt{taskset}把进程绑到一个处理器上执行。

\section{Write-up}

\subsection{task 1}

经典的levenshtein distance问题，求一个字符串A经过增加一个字符，删除一个字符，替换一个字符变成字符串B的代价。每个操作代价为1。

用$f[i][j]$表示将字符串$A$的前缀$A[1..i]$变成字符串$B$的前缀$B[1..j]$，最少需要多少次操作。

为了方便说明，令$n = len(A)$, $m = len(B)$。$f[0][i]$和$f[i][0]$表示从空串变成另一个串的代价。

显然有$f[i][0] = i$; $f[0][j] = j$; 特殊的有$f[0][0] = 0$;

接下来为了计算$f[i][j]$，有最多四种可能的转移
\begin{equation*}
f[i][j] = min\left\{\begin{matrix}
f[i-1][j-1] & ,A[i] == B[j] \\ 
f[i-1][j] + 1 & \\ 
f[i][j-1] + 1 & \\ 
f[i-1][j-1] + 1 & 
\end{matrix}\right.
\end{equation*}

第一种转移表示能直接匹配，不需要额外代价，剩下三种转移分别表示删除$A[i]$，在$A$中增加字符$B[j]$，替换$A[i]$为$B[j]$。转移结束后$f[n][m]$就是最终答案。

为了输出方案，我们只需要记录转移的路径。另$opt[i][j]$ = NOP/DEL/ADD/SUB，分别对应四种转移情况，在实际发生转移时，更新$opt[i][j]$为对应的值。这里要注意初始状态$f[i][0] = i$的转移可以看成是由$f[i-1][0]$转移而来，因此对应DEL转移，$f[0][i]$对应ADD转移。

有了$opt[i][j]$的值，就可以通过$opt[n][m]$往前倒推，每次根据当前是由上次那种转移过来，可以知道$n$,$m$的变化。同时可以知道当前在字符串$A$上做的操作是什么。这部分可以递归完成。当$n+m == 0$时，说明转移倒推到最开始了。因为答案不会超过字符串长度，因此递归深度不会特别大。

时间复杂度$O(n^{2})$，空间复杂度$O(n^{2})$，其中$n$为字符串最大长度。这个算法的空间可以继续优化，我们往下看


\subsection{task 2}


这个任务和task1任务不同。task2给出了一张图，图上每个节点是一个长度为$k(k \leq 30)$的字符串，两个节点之间存在有向边，当且仅当第一个字符串的长度为$k-1$的后缀，和第二个字符串长度为$k-1$的前缀完全相同。可以想象，图上一条长度为$l$的路径，构成了一个长度为$k+l-1$的字符串。现在给出字符串$A$，和$m$个长度为$k$的字符串，希望在图中找到一条路径，使得路径所对应的字符串和A的编辑距离最小。

首先说建图，这个过程没有什么难度，可以简单考虑用两个\texttt{unordered\_map<string, vector<int>>[2]}表示有哪些编号的字符串以key为前缀或者后缀，具体来说\texttt{M[0][prefix]}表示以字符串prefix为前缀的字符串编号列表，\texttt{M[1][suffix]}表示以suffix为后缀的字符串编号列表。由于题目中约束字符集大小只有4，在实际数据中没有重复字符串出现的情况下，这个列表长度不会超过4。所以存图也可以用前向星，邻接表之类的方法存(这里用什么方法存图会在后面常数优化章节进行比较)。

在不考虑空间的情况下，这个题目仍然可以考虑用动态规划，因为可以发现在图上走一步，其实只增加了一个字符，这与第一问中字符串上走一步，本质是没有什么不同的。于是我们修改转移状态，用$f[i][j][k]$表示在字符串$A$的前缀$A[1..i]$，变化成一个在图上走了$k$步的字符串，这个字符串最后停在$j$这个节点上，最少需要多少代价。

考虑初始状态和转移，我们发现在这个dp过程中，转移每次增加一个字符，而初始状态是上来一个字符串作为开头，没法归类到转移当中。于是初始状态需要提出来单独计算。

对于初始状态，实际上我们需要计算$f[i][j][1]$，其中$i$和$j$是变值，即对每个字符串$j$，计算任意长度的前缀和变换到字符串$j$的代价。
这一部分我们可以调用task1中实现的函数，不做任何优化考虑，时间复杂度为$O(nmk)$，其中$n$为字符串$A$的长度，$m$为图中节点数，$k$为每个节点上字符串的长度。

接下来仍然考虑四种转移，为了方便起见，用$tlen$表示题目描述中的$k$，即节点上每个字符串的长度，用$ns[j]$表示第$j$个字符串
\begin{equation*}
f[i][j][k] = min\left\{\begin{matrix}
f[i-1][y][k-1] & ,A[i] == ns[j][tlen] \\ 
f[i-1][j][k-1] + 1 & \\ 
f[i][y][k-1] + 1 & \\ 
f[i-1][y][k-1] + 1 & 
\end{matrix}\right.
\end{equation*}

$y$表示字符串$j$的前一个可能的节点，转移的时候取较小值转移。类似的，第一种对应直接能匹配，第二种对应删除字符$A[i]$，第三种对应在A中增加字符$ns[j][tlen]$，第四种对应替换。

在这种情况下，答案等于这个数组中的最小值。但实际上我们并开不下空间存储这样的状态，于是考虑修改一下状态的含义。$f[i][j][k]$即路径不超过$k$的所有停在$j$上的字符串，变化到$A$的最小代价，相当于对前面的状态做一个继承。于是多一种转移$f[i][j][k] = f[i][j][k-1]$即可。这样我们可以发现$f[i][j][k]$一定是由$f[x][y][k-1]$转移而来，于是第三维可以滚动。

但实际上，仅仅是上面这样的考量是不够的。考虑这样一种情况，有三个字符串分别为"abb"，"bbc"，"bbb"，字符串2在和$A$的某个前缀比较时，可能从字符串1转移过来，也可能从字符串3转移过来，而不恰当的转移顺序会丢掉1先增加一个字符转移到3，再由3增加一个字符到2的情况。作为不，考虑转移顺序的一个workaround，考虑图中可能出现环的情况，对$f[i][x][]$最少需要重复转移$tlen$次，才能保证dp的正确性。

对于方案的输出，则需要多记录上一次是从哪个节点转移过来的，一样可以递归输出。

因此该算法的时间复杂度为$O(nmk)$，空间复杂度为$O(nm)$, 对于task2的数据，可以在十几秒级别的时间出解。

\subsection{task 3}

面对task3的数据规模，我们主要解决task2算法时间和空间上的不足。

先考虑空间上的优化
\begin{enumerate}
\item task1当中的dp数组是可以滚动的，所以这里只需要$O(m)$的空间
\item task2中的dp数组，第一维也是可以滚动的，于是这里的空间也只有$O(m)$。
\item 对于方案的输出，由于一共有$n*m$的状态，所以$n*m$的空间必不可少，对于$n=100000$, $m=1000000$来说，$n*m$个int需要大约400GB的内存空间，实际上，每种转移只有4种情况，对应2bit，而转移要记录上一个结点，又因为字符集大小只有4，且没有重复字符串，所以只关心上一个字符即可，也需要2bit，所以对于转移方案的记录，一个需要4bit，相比之前用int来存，我们节省了8倍的空间，于是这里空间大约需要50GB，在一台小型的服务器上已经可以承载。
\item 另外还有dp初始化需要记录结果，一共有$n*m$个结果需要保留，而实际上，由于数据随机，可以发现在$ns[i]$已经在$A$串中完全出现之后，其后面的值不需要再次计算。这里我们用$m$个vector，$bound[i][j]$表示第$i$个字符串，和$A$串的前缀$A[1..j]$的编辑距离，对于$bound[i][j]+tlen==j$之后的情况，可以不用存储。对于随机数据来说，在长度为100多的字符串中几乎就出现了$ns[i]$。所以这不但节省了空间，而且节省了dp初始化的计算时间。初始化时间和空间都降低为了$O(4mk^{2})$。
\end{enumerate}

在空间优化完成后，程序就已经可以跑了，经过估计大约需要60h可以出解。然而时间上任然可以继续优化。
\begin{enumerate}
\item 观察task2中$f[i][j][k]$，已经对k这一维的转移结果进行继承了。为何不干脆把这一维直接优化掉？实践发现这样是可行的。于是记录状态的数组变成了$f[i][j]$
\item 实际上当一个状态$f[i][j]$在某次转移后值已经不变了，那么由它去再次转移后面的值没有意义。所以我们可以考虑用两个队列，每个队列里存放待转移的节点。第一个队列我们依次计算转移，当一个节点转移成功后，将其后继状态，也就是这个结点可以去更新的状态，加入到下一个队列中，等待下一轮转移。经过这个优化，结果发现从原来每个结点需要迭代$tlen$次，降低到了平均迭代2次左右。在这个优化加上之后，跑出结果大约只需要4h。
\end{enumerate}

时间复杂度$O(4mk^{2}+4Cnm)$，空间复杂度$O(nm)$。这里的$C$最坏能达到$k$，但实际情况下$C$只有2左右。

\subsection{constant optimization}

为了进一步优化，我们可以考虑从常数方面，和利于多线程并行方面进行。
\begin{enumerate}
\item 存图方面，因为需要大量次数的枚举图上相邻边，可以考虑用连续空间的存储代替前向星存储。
\item 考虑cpu cache，dp中的滚动数组应当将小的一维作为第二维。这样可以有效加快计算的速度。实测光是初始化阶段就快了几十倍。
\item 考虑用openmp来优化，这部分我做了一些工作，但效果不理想，我觉得主要有三个原因。
\begin{enumerate}
	\item 第一个原因是每个线程做的任务太少，反而线程之间来回取任务占用了更多时间，这个已经通过增大每个线程执行的工作量来解决了，但也只能是一个模糊的数值
	\item 第二个是线程之间同步，比如分出12个线程执行一个for循环，但for循环结束之后，需要等待所有线程都执行完，这里应该会花费不少时间
	\item 第三个是for循环虽然并行了，但访问内存速度是瓶颈，由于数据巨大，多线程得写内存范围伤害了cache的局部性，导致速率得不到提高。
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Others}

感谢姜峻岩同学提供的数据，对我调试和测试提供了极大的帮助。

\end{document}
